独幕

时 间

一九六〇年六月，午前十一时。

地 点

纽约某小街上小酒馆内。

人物表

贾克

酒馆伙计，二十七岁。

查里

退役军人，四十岁。

吉姆

小商人，三十五岁。

玛丽

暗娼，二十多岁。

安地

青年工人。

海兰娜

女青年工人。

黑人

三十岁。

警察

二十多岁。

〔幕启：钟声隐隐敲十一下，酒馆刚开门。贾克正拂拭桌案，听见钟声，看了看壁上挂钟。查里与吉姆挽臂而来。

贾克 早安！早安！

查里 早，贾克！

吉姆 早！

查里 看在上帝的面上，救救命吧，贾克！快渴死喽！（“渴死”谓想喝酒也）

贾克 （指钟）刚刚十一点！这个钟还快着两分！

查里 刚十一点？我从夜里十一点就渴得想杀人！（颓然坐在柜外小凳上）

吉姆 杀人也没用！酒馆十一点开门，这是法律！（也坐下）

查里 哪个混蛋定的这混账法律？快点，贾克！

贾克 照旧？（谓仍喝经常喜爱的酒也）

查里 别费话！

贾克 你也照旧？吉姆先生！

吉姆 （点点头）哪个混蛋定的混账法律？议员们！

查里 都该杀，一个不留！

吉姆 我的好上尉，我们讲民主啊！

查里 民主个蛋！要是把事情全交给我们军人办，世界早就全是美国的了！

吉姆 能够那么简单？请注意，我可并不完全满意咱们的议会！

查里 你爱信不信，给我一条战舰，三百名精兵，我就能在一个星期内拿下来全部中国！有绝对的把握！贾克，快点！

贾克 就来！上尉！

吉姆 我承认你的勇敢，可是，唉！军费已经够大的了！

查里 什么？（嗅）

吉姆 你闻什么呢？白兰地味儿？我还没喝呢！

查里 你的话有点共产党味儿！

吉姆 是吗？没有的事！你还不明白我：一个地道的美国公民、忠实的商人，绝对反对共产党！

查里 听我告诉你两句好话，老朋友！不管你怎么反对共产党，只要你抱怨军费大，说什么希望和平，警察就会跟上你，说你是共产党！你留点神，老伙计！

吉姆 可是，你知道，二三年前，你每到我家来，我那个“老姑娘”（妻）总有酒有肉地招待你吧？

查里 的确一点不假！玛姬是个天下少有的好样的小娘儿们！

吉姆 近来呢？我简直不敢再约你来，怕叫玛姬为难呀！告诉你，查里，我那个小买卖，出不去二年，准垮！

查里 上帝保佑你，不能！

吉姆 请原谅我这么说：近来上帝好像不大爱管我的事儿了！你看，那些大公司越来越大，我早晚得收了自己的小铺，给大公司当小职员去，假如人家肯要我！进了大公司，我连喝口酒的自由就都没有喽，只要我喝了半杯白兰地，监督员就能由二里地以外闻出来，不是臭骂，就是开除！军费，大公司，要了我的命！

查里 你太悲观！你应当想想，咱们要是把全世界都拿过来，凭你的本事，上哪儿去不发大财呀！你就说，当初我的舅舅，老哈利，在乡下偷了人家的马，叫人家割掉了一个耳朵，是——左耳；不，也许是右耳；记不清了，好在没关系，反正是他的耳朵！他呀，耳朵上了点药，就跑到上海去，一下子就发了大财！光是明朝的瓷器，有个明朝吧？

吉姆 大概有，我说不清！

查里 没关系！那些瓷器，据说，就是古玩！他弄回来八大箱子！

贾克 （拿了酒来）威士忌，上尉。白兰地，吉姆先生。

查里 （端起杯）吉姆，你的（健康）！

吉姆 （也举杯）你的！

贾克 等等！别破坏了老规矩！还没赌这头一杯算谁的呢！（即谁付账）

查里 先喝后赌，渴得厉害！（一饮而尽）啊！说吧，吉姆，今天赌什么？（把杯子推向贾克）满上！

吉姆 赌什么呢？这两天运气不佳，昨天会让七岁的小侄女赢了我五毛钱去！

查里 贾克，你足智多谋，给出个主意！

贾克 （斟酒）赌这个瓶子里的酒，还能够倒几杯？

查里 没意思！有我在这儿，待会儿那个瓶子就全空！还是吉姆说吧！

吉姆 玛姬一个星期总看一次报，比我多知多懂！她说呀……

查里 越看报越什么也不懂，我向来不白费那个工夫！她怎么说的？

吉姆 她说总统要上日本去。又说呀，也许不去。

查里 头一杯就赌这个！总统上日本，你输；不上日本，我输！贾克，你替我们记住！

贾克 （忍笑）是啦，上尉！

吉姆 老朋友，你这是占我的便宜呀！咱们的总统要上哪儿去，谁能拦住他呢？

查里 也不尽然！万一临时总统有点病，不就去不成了吗？既要赌，就得碰运气，连打仗也是这样！我打过仗，我知道！你要狠狠地下大注，就许一下子把敌人吓回去，你就赢了！

贾克 敌人要是不吃那一套，死干呢？

查里 那，那就再说吧！老朋友，站起来！我们为了总统到日本去，干这一杯！（饮）想想看，总统见着岸信介，说：岸信介呀，你有出息，你乖！来人呀，赏他五块美元！

吉姆 五块？那不少点吗？

查里 一点不少！那是个表示，懂吧？岸信介要没有咱们撑腰，他就会作上首相？没有的事！咱们总统踢着他走，他都得连连谢恩，不用说还赏给他五块钱了！再说，总统花五块钱，不会吃亏呀！岸信介招待总统，还不吃一百块美元的一顿饭？光说一顿饭，总统就赚回九十五块来！贾克，满上！

贾克 你已经喝了第二杯，可还没赌呢！刚才赌的是第一杯。（又斟满）

查里 吉姆，再赌什么？

吉姆 听说呀，日本的工人、学生什么的不欢迎……

查里 不欢迎谁？

吉姆 不欢迎艾克！

查里 工人、学生不欢迎艾克？他们是找死！嘿！我要是能跟总统去够多么好！摆上机关枪，没人敢不欢迎艾克！告诉你，吉姆，那些红脸的，黄脸的，黑脸的男女都怕的是枪，爱的是美金，摆上机关枪，他们就都打哆嗦！乘这个劲儿，再往地上扔点钱，他们马上喊艾克万岁！算了，算了，这第二杯就算你输了，吉姆！总统必定大受欢迎，就跟我现在是喝威士忌一样准确！贾克，记住，第二杯他输了！（又喝干）

贾克 你喝的可是第三杯！这杯又该怎么赌？

查里 还是你说，吉姆！

吉姆 我就听到了那些，没的说了！

查里 没关系，让我动动脑筋！虽然我不看报，我可是知道一切天下大事！你就说孔夫子吧……

吉姆 谁是孔夫子？哪一家公司的？

查里 我不准知道他是哪家公司的，可是我记得他说过……

吉姆 他说过什么？

查里 他说呀：反共的都是为了自由，不拿美金！反对美国的都是拿了共产党的钱！你记住这句话，太深刻！孔夫子，必定也爱喝威士忌；要不然，说不出这么深刻的话来！

吉姆 这跟咱们赌这一杯酒有什么关系？告诉你，一听见深刻的话呀，我就喝得不痛快！

查里 恰恰相反，我越喝多了，想的越深刻！

贾克 能有多么深刻？上尉！

查里 深刻到……敢想杀人！

贾克 真的？

查里 一点不假！不过，你先别害怕，不管我怎么深刻，还不至于想杀你！要是我正深刻的不得了，看见个黑脸的，或是黄脸的人，那就是另一回事了！现在我已经有点深刻，我就想：上帝造人的时候，一定是喝醉了，所以造出些黑脸的、黄脸的家伙来！你们看，这深刻不深刻？

吉姆 我不知道上帝喝醉过没有，还先说怎么赌这杯酒吧！

查里 对，就这么赌：日本工人、学生要真敢不欢迎艾克，一定是拿了共产党的钱！

吉姆 哪一国的共产党呢？

查里 你这个不明白世界大势的人啊，真没办法！哪一国的？中国的！

吉姆 为什么单是中国的呢？

查里 你这个没有学问的人哪，真要命！中国人、日本人不是长的差不多吗？一个中国人跟一个日本人站在一块儿，你能分得出来，谁是谁吗？

吉姆 那可不容易！大概他们的话也一个样吧？

查里 一样不一样有什么关系呢？一个美国人，走遍天下，说美国话就够了！

吉姆 人家要是不懂咱们的话呢？

查里 掏美金嘛！美金会说万国的话！我觉得这又很深刻！你们觉得怎样？

〔玛丽扭了进来。

玛丽 嗨喽，贾克！

贾克 嗨喽，玛丽！

玛丽 嗨喽，查里！你还没死哪？（要坐在查里与吉姆之间，吉姆有点不安）

查里 （把她拉到一旁去）你老老实实坐在这儿！我的朋友吉姆是规规矩矩，有了家庭的人！贾克，给她一杯啤酒，算我的！

玛丽 留着你的啤酒吧！（自己掏出钱来，拍在桌子上）贾克，“金”（极凶的烧酒），不兑水！

吉姆 我说，太太，啊，姑娘！

玛丽 我既不是太太，也不是姑娘，叫我玛丽好啦！

吉姆 是！玛丽，你这么年轻，又是姑娘，啊，玛丽，“金”恐怕太厉害了吧？

玛丽 厉害也得喝，不厉害也得喝，为什么不喝厉害的呢？

〔贾克给她酒——一小杯。她一饮而尽。

吉姆 好家伙，真行！

玛丽 喝也死，不喝也死，谢谢你的夸奖！（对查里）嗨，大个子，来根烟抽抽！（凑过来，取烟，查里给她点上）谢谢！大个子，你今天怎么赌的？

查里 今天赌的深刻，有政治意义！

玛丽 大个子，你越关心政治，政治越坏！说吧，怎么赌的？

查里 赌艾克到日本去不去。

玛丽 乖乖！赌他去不去？（狂笑起来）

〔安地和海兰娜进来。一直等玛丽笑完，才说话。

安地 两个啤酒。（与海娜分坐在小桌旁）

贾克 （也在笑）早！两个啤酒。

〔玛丽回原处，又笑起来。

查里 你这个疯娘们，有什么可笑呢？

玛丽 哎呀，哎呀，我的天！他，他已经回来了！

查里 谁回来了？

玛丽 你说的是谁呀？

查里 疯娘们，你打算骗我吗？

玛丽 我骗你干吗？他上日本，我干这一行！他不上日本，我也干这一行！

〔贾克送去啤酒，低声和安地嘀咕，笑了笑。

吉姆 玛丽说的有点味道，大概没骗咱们！贾克，你看了报没有？玛姬看的是一星期以前的。

贾克 我天天看报，可不敢说明白天下大事！

查里 别费话！说艾克到底上了日本没有！

贾克 他要去！

查里 第一杯我赢了！

贾克 可是没去成！

查里 临时生了点病？

贾克 日本人民不许他进去！

吉姆 要去不等于真去，第一杯我赢了！进不去日本，第二杯我又赢了！

查里 贾克，我不许你造谣生事！

贾克 （从柜台下面拿出几张报来）诺！报纸为凭，你自己看！

查里 （把报纸推开，严肃地立起来）朋友们，问题严重了！请你们用真诚的爱国心考虑考虑吧！想当初，我在军队里的时候，在世界所有的地方，特别是东方，我的头顶着天，脚震颤了地，为什么？就因为我是个美国军人！我要娘们，不必说话，就送上前来。我看谁不顺眼，用不着我说，他就趴下，请我踢他的屁股。那就是美国的光荣，力量，威风，文化！怎么，现在日本小矮子不准我们的总统、首脑、领袖，进去？不能容忍！不能！上帝保佑我们，我们必须马上行动起来，叫那些敢污辱我们首脑的家伙们尝尝我们的新武器！我们有的是导弹、氢弹、原子弹！（等着大家鼓掌，但谁也不动）玛丽！你连鼓掌都不会了吗？鼓！我给你一杯酒喝！

玛丽 我已经不会给任何人鼓掌，大个子！不管你说什么，议员说什么，总统说什么，反正我得干我这一行！我不叫人家占点便宜，谁也不白给我一分钱！你说美国光荣，光荣不到我的头上来！你们去占外国人的便宜，也没有我的份儿！我在华盛顿、纽约，跟我在东京、马尼拉一样，都干这一行！再见吧，大个子，希望你也看看报！再见，贾克！（下）

〔安地与海兰娜给玛丽鼓掌。

查里 你们这是干吗？

安地 给玛丽鼓鼓掌！

查里 我不准你鼓掌！犹太人！

海兰娜 我们有鼓掌的自由，这个地方并不属你管！

安地 我不是犹太人，是犹太人你也管不着！

查里 我为美国打过仗，我是军人，我在哪儿，哪儿就属我管，而且专管犹太人！（要过去打架）我一拳揍你这样的六个！

安地 你多么有文化呀！

吉姆 （拉住查里）算了！算了！为什么找不痛快呢！

贾克 先生们，都少说一句！都是朋友，何必呢？

吉姆 查里，我看哪，我那个小铺子是垮定了！新武器越多，税越重，小买卖越不好作！

查里 个人那点小事算什么！你得为国家牺牲个人！

吉姆 是呀，我已经快穿不上裤子啦！唉！算了，不再谈那个！贾克，第三杯怎样？

贾克 你输了！（指报）《纽约时报》上说：中国共产党用金钱收买日本工人、学生，进行反美活动！

查里 你看怎样？你看怎样？我深刻不深刻？

吉姆 收买了多少人啊？

贾克 连工人带学生，两千多万！

吉姆 两千多万人？那得多少钱哪！中国出得起吗？

贾克 那，你自己想想吧！

吉姆 对！回家问问玛姬去！我那个老姑娘什么都懂！好吧，我一次，他两次，贾克，拿去！（给钱）

查里 （也给钱）告诉你，吉姆，今天我输的窝囊！不在乎这几个钱，这口气不好咽，真想揍谁一顿！（立）总统进不去……贾克，下次你要再藏着报纸，故意叫我赌输了，我准会揍扁了你！再见！（往外走）

〔黑人捂着肚子进来。

黑人 老板！

〔贾克摆手，示意黑人等一等。

查里 你干吗？这不是你该来的地方！

黑人 我知道！可是我肚子疼，要点白兰地！

查里 你肚子疼，我会叫你脑袋也疼！（用拳比画）

黑人 好人，别打！要打，等我肚子好了再说。这么打，不公平！

查里 什么？不公平？对你没人会讲公平！你就是挨揍的货！（一拳挥出）

〔贾克往前跑，已迟，黑人倒下。

吉姆 （拉查里）走吧！走吧！犯不上跟个黑小子动气！

〔安地和海兰娜赶来。她蹲下，看黑人受伤没有。安地拍了拍查里的肩。

查里 干什么？

安地 告诉你，不准随便打人！

查里 什么？哈哈！黑人就不算人！

安地 我看你这样的白人也不算人！

吉姆 查里，走吧！

查里 你能叫我，美国的男人，丢了荣誉吗？（冷不防挥拳）

安地 （让开拳，回击）去你的吧！混蛋！（查里倒下）

〔贾克急去拿白兰地。吉姆蹲下，招呼查里。警察进来。

警察 怎么回事？聚众斗殴，扰乱治安？谁是这里的负责人？

贾克 （端着两小杯白兰地）我，警官！

警察 怎么回事？

贾克 没事！没事！他（指黑人）肚子疼，倒下了，我这儿给他点白兰地！（把酒递给海兰娜）

警察 （指查里）他呢？

贾克 也肚子疼，倒下了！我也给他点白兰地！（要过去，被警察拦住）

警察 不能那么巧，都肚子疼！

贾克 我什么时候说过瞎话！（把一张钞票暗递给警察）白兰地要是不行，还真得请大夫呢！

警察 事情可也有碰巧了的时候！好好照应他们，别叫他们再……肚子疼！（下）

贾克 是啦，警官！（把酒送交吉姆）

〔安地与海兰娜扶起来黑人。

海兰娜 怎么样啦？

黑人 谢谢！我有报仇的那一天！

（幕）